\chapter{Analisis dan Perancangan Sistem}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis adalah proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Analisis merupakan suatu tahap pemahaman terhadap suatu sistem informasi yang telah dibuat. Tahap ini bertujuan untuk mengetahui sistem informasi, proses-proses yang terlibat dalam aplikasi serta hubungan antar proses. Analisis juga dapat didefinisikan sebagai penguraian dari suatu sistem informasi yang utuh kedalam bagian-bagian komponennya dengan maksud mengidentifikasi dan mengevaluasi masalah-masalah, kesempatan-kesempatan, hambatan-hambatan yang terjadi serta kebutuhan yang diharapkan sehingga dapat diusulkan perbaikan.

Tahap analisis sistem merupakan tahap kritis yang sangat penting karena kesalahan pada tahap ini akan mengakibatkan pada tahap selanjutnya. Suatu penelitian membuktikan bahwa kesalahan yang diperbaiki setelah tahap analisis akan memakan biaya yang lebih besar daripada jika diperbaiki saat dilakukan analisis.

\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Tahapan yang diperlukan dalam pembuatan suatu program yaitu menganalisa sistem yang telah ada, dimana analisa sistem merupakan proses mempelajari suatu sisem dengan cara menguraikan sistem tersebut kedalam elemen yang membentuknya. Selanjutnya mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan-permasalahan yang terjadi serta kebutuhan yang diperlukan, sehingga dapat diusulkan pembuatannya.
\subsubsection{\textit{Flowmap} Berjalan }
Pada \textit{flowmap} berjalan dibawah, pertama driver mempersiapkan pengiriman barang, lalu apakah driver tersebut mengetahui rute yang akan dilewati, bila tahu maka driver akan lansung melakukan pengiriman barang, dan bila tidak tahu rute maka driver akan bertanya kepada divisi postal dan divisi postal akan memberitahu rute mana yang dapat dilewati. Dan jika di jalan terdapat hambatan, \textit{driver} bisa melakukan inisiatif untuk mengambil rute alternatif sesuai dengan lampiran wawancara nomor 2.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Flowmap_Berjalan.png}}
  \caption{\textit{Flowmap} Berjalan}
  
  \end{figure}

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis ini merupakan sebuah proses yang dimana proses tersebut sudah terjadi pada perangkat lunak yang akan di bangun dan analisis ini menjelaskan bagaimana interaksi yang terjadi pada sebuah sistem yang akan dibangun.

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah, pertama admin atau divisi postal akan meng\textit{input}kan data kantor, \textit{vertex}, dan \textit{graph} ke dalam \textit{database} sehingga nanti sistem akan dapat mengolah data-data tersebut yang digunakan untuk melakukan pencarian rute pada \textit{frontend}. Setalah itu, \textit{driver} melakukan pencarian rute melalu sistem \textit{web}, setelah mendapatkan informasi rute dari sistem lalu \textit{driver} melakukan pengiriman barang menuju lokasi tujuan. Dan jika di jalan terdapat hambatan, \textit{driver} bisa melakukan inisiatif untuk mengambil rute alternatif sesuai dengan lampiran wawancara nomor 2.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Flowmap_Dibangun.png}}
  \caption{\textit{Flowmap} Akan Dibangun}
  
  \end{figure}

\section{Perancangan UML}
UML (\textit{Unit Modeling Language}) adalah ‘bahasa’ pemodelan untuk sistem atau perangkat lunak yang berparadigma ‘berorientasi objek’. 

\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
Pada \textit{Use Case Diagram} dibawah dijelaskan sketsa proses pada sistem yang sedang dirancang dan pada \textit{use case diagram} dibawah memiliki dua aktor dan enam \textit{case} yang saling berhubungan.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=14cm,height=14cm]
  {figures/UML/Usecase.PNG}}
  \caption{\textit{Use Case} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
\textit{Class} diagram menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing-masing kelas. Terdapat 6 \textit{class} pada gambar \ref{classdiagram}, \textit{User} berasosiasi dengan rute  yang dimana \textit{user} dapat mengakses \textit{class} rute ,lalu admin juga berasosiasi dengan kantor, \textit{vertex},dan \textit{graph} yang dimana admin dapat mengakses \textit{class-class} tersebut. Rute bergeneralisasi dengan \textit{class} kantor, \textit{vertex}, dan \textit{graph} karena membutuhkan data dari \textit{class-class} tersebut begitupun juga \textit{graph} bergeneralisasi dengan \textit{vertex}. Adapun \textit{Class} Diagram pada aplikasi Penentuan Rute Terpendek yaitu sebagai berikut :

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=9cm,height=11cm]
  {figures/UML/ClassDiagram.PNG}}
  \caption{\textit{Class} Diagram}
  \label{classdiagram}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram menggambarkan interaksi antar masing-masing objek pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek-objek yang saling berinteraksi. 

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/SequenceLogin.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Login}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kantor}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menginput data kantor
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/SequenceKantor.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Kantor}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Vertex}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data \textit{vertex}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/SequenceVertex.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Vertex}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Graph}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data \textit{graph}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/SequenceGraph.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Graph}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Rute}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses user mencari rute
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/SequenceRute.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Pencarian Rute}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration} Diagram adalah diagram UML yang memperlihatkan atau menampilkan pengorganisasian interaksi yang terdapat disekitar \textit{object} dan hubungannya terhadap yang lain.

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/CollaborationLogin.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{login}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kantor}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data kantor.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/CollaborationKantor.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Kantor}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Vertex}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{vertex}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationVertex.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Vertex}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Graph}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{graph}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/CollaborationGraph.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Graph}}
  \end{figure}

\newpage
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Cari Rute}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{user} melakukan pencarian rute terpendek.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/CollaborationRute.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Cari Rute}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
\textit{Activity} Diagram adalah representasi dari \textit{workflow} kegiatan dari urutan aktifitas dalam suatu proses yang mengacu pada \textit{use case} diagram yang ada.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/ActivityLogin.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
  \end{figure}

\newpage
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kantor}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data kantor.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/UML/ActivityKantor.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Kantor}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Vertex}} 
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{vertex}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/UML/ActivityVertex.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Vertex}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Graph}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{graph}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/ActivityGraph.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Graph}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Pencarian Rute}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{user} melakukan pencarian rute terpendek.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/ActivityRute.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Pencarian Rute}
  \end{figure}
  
\subsection{\textit{Statechart} Diagram}
\textit{Statechart} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (\textit{behavior pattern}) dari sebuah objek, dari awal objek tersebut diinisialisasi sampai di \textit{destroy}. Menggambarkan transisi dan perubahan keadaan (dari satu \textit{state} ke \textit{state} lainnya) suatu objek pada sistem sebagai akibat dari stimulans yang diterima.

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan meng\textit{input}kan \textit{username} dan \textit{password}, apabila \textit{valid} maka masuk ke \textit{dashboard}, dan bila \textit{invalid} maka kembali meng\textit{input}kan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/UML/StateLogin.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram textit{Login}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Kantor}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data kantor.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/UML/StateKantor.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Kantor}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Vertex}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{vertex}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/UML/StateVertex.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Vertex}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Graph}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{graph}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/StateGraph.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Graph}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Pencarian Rute}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{user} melakukan pencarian rute terpendek.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/UML/StateRute.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Pencarian Rute}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Component} Diagram}
\textit{Component} diagram adalah diagram yang digunakan untuk menggambarkan organisasi dan ketergantungan komponen-komponen \textit{software} sistem.\textit{Component} diagram berguna untuk memodelkan komponen objek. Komponen Pencarian Rute terhadap data kantor, data \textit{vertex}, dan data \textit{graph} yang terdapat pada aplikasi yang sedang dirancang.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/ComponentRute.PNG}}
  \caption{\textit{Component} Diagram}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}
\textit{Deployment} Diagram adalah diagram UML yang digunakan untuk menvisualkan, menspesifikasikan dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak. Penulis merancang \textit{Deployment} Diagram dengan menggunakan 3 node, ketiga node tersebut menggambarkan atau menvisualkan proses yang terjadi pada aplikasi Pencarian Rute terpendek ini.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/DeploymentRute.png}}
  \caption{\textit{Deployment} Diagram}
  \end{figure}

\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User interface} adalah bagian \textit{visual} dari \textit{website}, aplikasi \textit{software} atau \textit{device hardware} yang memastikan bagaimana seorang \textit{user} berinteraksi dengan aplikasi atau \textit{website} tersebut serta bagaimana informasi ditampilkan di layarnya.

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan pada \textit{interface login} yang dapat diakses oleh admin untuk masuk ke menu administrator
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Mockups/Login.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Dashboard}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface dashboard} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{sidebar} menu dan juga informasi kantor, \textit{vertex}, dan \textit{graph}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Mockups/Dashboard.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Dashboard}}
  \end{figure}
  
\newpage  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Kantor}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface kantor} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel kantor.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Mockups/Kantor.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Kantor}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Vertex}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface vertex} yang dapat diakses oleh admin yang berisi form input serta tabel \textit{vertex}. Fungsi \textit{interface} ini adalah untuk menentukan titik-titik yang akan dilewati.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/Mockups/Vertex.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Vertex}}
  \end{figure}

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Graph}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface graph} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel \textit{graph}. Fungsi \textit{interface} ini adalah untuk menentukan jarak antar \textit{vertex}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.70\textwidth]
  {figures/Mockups/Graph.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Graph}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Pencarian Rute}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface} pencarian rute yang dapat diakses oleh user. Fungsi dari \textit{inteface} ini adalah untuk mencari rute tependek dengan perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.70\textwidth]
  {figures/Mockups/Rute.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Pencarian Rute}
  \end{figure}
  
\section{Hasil Pengujian}
\subsection{Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
\subsubsection{Analisis Permasalahan}
Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan terdapat permasalahan yang terdapat pada proses yang sedang berjalan saat ini diantaranya yaitu tingkat keterlambatan dalam pendistribusian kantong pos dari lokasi awal ke lokasi tujuan masih cukup besar dan masalah tersebut menjadi hal yang harus diperbaiki.

Masalah jalur terpendek adalah masalah menemukan suatu jalur antara dua simpul sedemikian sehingga jumlah bobot dari busur penyusunnya dapat seminimal mungkin.Untuk menentukan jalur terpendek pada pencarian rute dari PT. Pos Logistik Jakarta Pusat menuju PT. Pos Logistik Tambun, dalam penelitian ini menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} agar dapat mengefisiensi waktu, jarak, dan biaya.

\subsubsection{Proses Penentuan Nilai Minimum Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
Proses penentuan nilai minimum algoritma \textit{Floyd-Warshall} dapat dituliskan sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
\item Pada iterasi ke-1, setiap sel matriks dilakukan pengecekan dengan persamaaan W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j].
\item Jika iya, maka jarak antar dua titik mula mula diganti dengan penjumlahan antar jarak titik asal ke titik tujuan iterasi ke-n (W[i,k] + W[k,j]).
\item Jika tidak, maka jarak yang digunakan yaitu jarak antar dua titik mula mula (W[i,j]).
\item Proses iterasi dilakukan hingga pada iterasi terakhir (jumlah iterasi=jumlah total titik). 
\end{enumerate}

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=6cm,height=10cm]
  {figures/Flowchart_Warshall.png}}
  \caption{\textit{Flowchart} algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{Penerapan Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
Tahap awal dari pencarian rute terpendek yaitu membuat \textit{vertex} pada peta. Kemudian langkah selanjutnya adalah membuat \textit{graph} jarak antara dua \textit{vertex} pada masing-masing jalur yang akan dilewati.

Pada penerapan algoritma \textit{Floyd-Warshall}, terdapat peta yang terdiri dari beberapa alternatif jalur seperti gambar di bawah ini yang diambil dari \textit{Google Maps}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/MAP_JALUR_AWAL.PNG}}
  \caption{Peta Rute yang Dilewati}
  \end{figure}

Langkah selanjutnya adalah membuat \textit{nodes/vertex} pada aplikasi dapat terlihat \textit{vertex} yang sudah dibuat pada gambar \ref{vertex1} yaitu sebanyak 127 \textit{vertex}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Vertex.PNG}}
  \caption{Data \textit{Vertex}}
  \label{vertex1}
  \end{figure}
  
Setelah membuat \textit{vertex}, langkah selanjutnya adalah membuat \textit{graph} yaitu menghitung atau memberi jarak antar \textit{vertex}. Adapun contoh \textit{graph} yaitu dapat dilihat pada gambar \ref{graph1}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Graph.PNG}}
  \caption{Data \textit{Graph}}
  \label{graph1}
  \end{figure}
  
Langkah selanjutnya membuat tabel jarak antar \textit{vertex} dari \textit{graph} yang telah dibuat.

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Matrix W0}
    \begin{tabular}{|>{\columncolor[RGB]{102, 217, 255}}c|c|c|c|c|} 
    \hline
   \cellcolor{black!40} & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}Jkt & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V1 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V2 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V3 \\
\hline
Jkt & 0 & 0,04 & $\infty$ & $\infty$ \\
\hline
V1 & $\infty$ & 0 & 0,29 & $\infty$ \\
\hline
V2 & $\infty$ & $\infty$ & 0 & 0,26 \\
\hline
V3 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & 0 \\
\hline
    \end{tabular}
    \label{table:W0}
  \end{center}
\end{table}

Pada matriks keterhubungan graf berarah, bernilai $\infty$ jika tidak ada keterhubungan antara titik-titik secara langsung dan akan ada nilainya jika ada hubungan langsung antar titik tersebut.

Kemudian dilakukan proses perhitungan matriks awal (W0) pada tabel \ref{table:W0} dengan algoritma \textit{Floyd-Warshall} untuk mencari jalur terpendek antar semua titik dalam jaringan tersebut. Setelah perhitungan dilakukan hingga iterasi terakhir, yaitu saat k = 127, i = 127, dan j = 127, maka didapatkan matriks akhir hasil dari proses perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall} yang menunjukkan jalur terpendek antar setiap titik.
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item W = Matriks 
    \item i = Kolom 
    \item j = Baris 
    \item n = Jumlah titik/ vertex 
    \item k = Perulangan ke-n
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Iterasi untuk k = 1} \\
Untuk setiap sel matriks W dicek apakah W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j]. Jika ya, maka W[i,j] diganti dengan W[i,k] + W[k,j]. Sebagai contoh :
\begin{enumerate}
    \item W[2,3] = 0.29, sedangkan W[2,1] + W[1,3] = $\infty$ + $\infty$ = $\infty$.\\
    Karena W[2,3] \verb|<| W[1,1] + W[1,3] maka nilai W[2,3] tidak diubah.
    Ini berarti bahwa tidak ada lintasan dari V1 ke V2 melalui Jkt (bobot = $\infty$ karena tidak ada lintasan dari V1 ke V2 secara langsung)
\end{enumerate}

\newpage
Didapatkan matriks dari hasil iterasi k=1 :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Matrix W1}
    \begin{tabular}{|>{\columncolor[RGB]{102, 217, 255}}c|c|c|c|c|} 
    \hline
   \cellcolor{black!40} & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}Jkt & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V1 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V2 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V3 \\
\hline
Jkt & 0 & 0,04 & $\infty$ & $\infty$ \\
\hline
V1 & $\infty$ & 0 & 0,29 & $\infty$ \\
\hline
V2 & $\infty$ & $\infty$ & 0 & 0,26 \\
\hline
V3 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & 0 \\
\hline
    \end{tabular}
    \label{table:W1}
  \end{center}
\end{table}

\item \textbf{Iterasi untuk k = 2} \\
Untuk setiap sel matriks W dicek apakah W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j]. Jika ya, maka W[i,j] diganti dengan W[i,k] + W[k,j]. Sebagai contoh :
    \begin{enumerate}
    \item W[1,4] = $\infty$, sedangkan W[1,2] + W[2,4] = 0,04 + $\infty$ = $\infty$.\\
    Karena W[1,4] \verb|<| W[1,2] + W[2,4] maka nilai W[1,4] tidak diubah.
    \item W[1,3] = $\infty$, sedangkan W[1,2] + W[2,3] = 0,04 + 0,29 = 0,33.\\
    Karena W[1,3] \verb|>| W[1,2] + W[2,3] maka nilai W[1,3] diubah menjadi 0,33.
    Ini berarti bahwa ada lintasan dari Jkt ke V2 melalui V1 yang mempunyai bobot lebih kecil (yaitu lintasan Jkt,V2 dengan jumlah bobot 0,33).
    \end{enumerate}

Didapatkan matriks dari hasil iterasi k=2 :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Matrix W2}
    \begin{tabular}{|>{\columncolor[RGB]{102, 217, 255}}c|c|c|c|c|} 
    \hline
   \cellcolor{black!40} & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}Jkt & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V1 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V2 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V3 \\
\hline
Jkt & 0 & 0,04 & {\cellcolor[RGB]{0, 204, 0}}0,33 & $\infty$ \\
\hline
V1 & $\infty$ & 0 & 0,29 & $\infty$ \\
\hline
V2 & $\infty$ & $\infty$ & 0 & 0,26 \\
\hline
V3 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & 0 \\
\hline
    \end{tabular}
    \label{table:W2}
  \end{center}
\end{table}

\item \textbf{Iterasi untuk k = 3} \\
Untuk setiap sel matriks W dicek apakah W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j]. Jika ya, maka W[i,j] diganti dengan W[i,k] + W[k,j]. Sebagai contoh :
    \begin{enumerate}
    \item W[1,3] = 0,33, sedangkan W[1,3] + W[3,3] = 0,33 + 0 = 0,33.\\
    Karena W[1,3] = W[1,3] + W[3,4] maka nilai W[1,3] tidak diubah.
    \item W[1,4] = $\infty$, sedangkan W[1,3] + W[3,4] = 0,33 + 0,26 = 0,59.\\
    Karena W[1,4] \verb|>| W[1,3] + W[3,4] maka nilai W[1,4] diubah menjadi 0,59.
    Ini berarti bahwa ada lintasan dari Jkt ke V3 melalui V2 yang mempunyai bobot lebih kecil (yaitu lintasan Jkt,V2,V3 dengan jumlah bobot 0,59).
    \item W[2,4] = $\infty$, sedangkan W[2,3] + W[3,4] = 0,29 + 0,26 = 0,55.\\
    Karena W[2,4] \verb|>| W[2,3] + W[3,4] maka nilai W[2,4] diubah menjadi 0,55.
    Ini berarti bahwa ada lintasan dari V1 ke V3 melalui V2 yang mempunyai bobot lebih kecil (yaitu lintasan V1,V2,V3 dengan jumlah bobot 0,55).
    \end{enumerate}

Didapatkan matriks dari hasil iterasi k=3 :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Matrix W3}
    \begin{tabular}{|>{\columncolor[RGB]{102, 217, 255}}c|c|c|c|c|} 
    \hline
   \cellcolor{black!40} & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}Jkt & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V1 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V2 & {\cellcolor[RGB]{102, 217, 255}}V3 \\
\hline
Jkt & 0 & 0,04 & 0,33 & {\cellcolor[RGB]{0, 204, 0}}0,59 \\
\hline
V1 & $\infty$ & 0 & 0,29 & {\cellcolor[RGB]{0, 204, 0}}0,55 \\
\hline
V2 & $\infty$ & $\infty$ & 0 & 0,26 \\
\hline
V3 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & 0 \\
\hline
    \end{tabular}
    \label{table:W3}
  \end{center}
\end{table}
\end{enumerate}

Terus lakukan hingga iterasi ke-127, dan didapatkan hasil dari perhitungan melalui sistem berbasis web dapat dilihat pada gambar \ref{hasil1} dan \ref{hasil2}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Hasil_WithVertex.PNG}}
  \caption{Hasil Rute Terpendek (Dengan \textit{Vertex})}
  \label{hasil1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Hasil_WithoutVertex.PNG}}
  \caption{Hasil Rute Terpendek (Tanpa \textit{Vertex})}
  \label{hasil2}
  \end{figure}

Berdasarkan hasil perhitungan matriks, maka dapat diketahui jalur terpendek yang ditempuh untuk rute pendistribusian barang dari dari PT. Pos Logistik Jakarta Pusat menuju PT. Pos Logistik Tambun. 
Berdasarkan perhitungan matriks setelah iterasi ke-127, dapat terlihat keseluruhan \textit{vertex-vertex} yang dilewati setelah mengalami proses iterasi dan perhitungan dengan menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall}. 

Jalur terpendek untuk setiap jalur dapat digambarkan dengan jelas. Rute terpendek dari PT. Pos Logistik Jakarta Pusat menuju PT. Pos Logistik Tambun adalah Pos Logistik Jakarta Pusat - v122 - v123 - v124 - v125 - v36 - v37 - v38 - v29 - v41 - v67 - v42 - v43 - v44 - v45 - v46 - v47 - v48 - v87 - v49 - v50 - v51 - v113 - v52 - v53 - v54 - v55 - v56 - v57 - v58 - v59 - v60 - v61 - v62 - v63 - v64 - v114 - v65 - v66 - v110 - v111 - v112 - Pos Logistik PDC Tambun dengan jarak 30.77 km dan dengan waktu tempuh selama 52.75 Menit dengan kecepatan rata-rata Truk yaitu 35Km/h. 

Yang dimana hasil dari perhitungan menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} ini bisa digunakan untuk jalur alternatif dalam pendistribusian barang dari PT. Pos Logistik Jakarta Pusat ke PT. Pos Logistik Tambun dikarenakan dapat menghemat waktu selama 67,25 menit dari estimasi waktu yang telah ditetapkan yaitu 120 menit.

\newpage
\subsection{Metode \textit{Incremental}}
\subsubsection{Perancangan Antarmuka Sistem Penentuan Rute Terpendek}
\begin{enumerate}
\item Antarmuka \textit{Form Login}\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface login} yang dapat diakses oleh admin untuk masuk ke menu administrator.
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Login.PNG}}
    \caption{Antarmuka \textit{Form Login}}
    \end{figure}
    
\item Antarmuka \textit{Dashboard}\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface dashboard} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{sidebar} menu dan juga informasi kantor, \textit{vertex}, dan \textit{graph}.
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Dashboard.PNG}}
    \caption{Antarmuka \textit{Dashboard}}
    \end{figure}
    
\item Antarmuka Kantor\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface kantor} yang dapat diakses oleh admin yang berisi form input serta tabel kantor.
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Kantor.PNG}}
    \caption{Antarmuka Kantor}
    \end{figure}
    
\item Antarmuka \textit{Vertex}\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface vertex} yang dapat diakses oleh admin yang berisi form input serta tabel \textit{vertex}, pertama kali yang dilakukan admin adalah memilih titik kemudian menggeser \textit{marker} yang berada di \textit{map} dan data \textit{latitude} serta \textit{longitude} akan otomatis terisi sesuai dengan posisi \textit{marker}.
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Vertex.PNG}}
    \caption{Antarmuka \textit{Vertex}}
    \end{figure}
    
\item Antarmuka \textit{Graph}\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface graph} yang dapat diakses oleh admin yang berisi form input serta tabel \textit{graph}, pertama kali yang dilakukan admin adalah memilih titik awal lokasi dan titik akhir lokasi dan data jarak akan otomatis terisi sesuai dengan posisi garis lurus \textit{latitude} dan \textit{longitude} titik awal dan titik akhir.
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Graph.PNG}}
    \caption{Antarmuka \textit{Graph}}
    \end{figure}

\item Antarmuka Pencarian Rute\\
Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} pencarian rute yang dapat diakses oleh user. Langkah pertama yang dilakukan adalah menentukan titik awal kemudian menentukan titik tujuan, kemudian tekan tombol cari rute, maka akan otomatis tampil hasil rute terpendek, jarak tempuh, dan waktu tempuh berdasarkan perhitungan menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall}. 
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/Aplikasi/Frontend.PNG}}
    \caption{Antarmuka Pencarian Rute}
    \end{figure}
\end{enumerate}

\subsubsection{Pengujian}
Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan (\textit{error}). Prosedur dan data uji ini berisikan identifikasi dan rencana pengujian yang akan dibagi menjadi beberapa sub bagian kelas yang bertujuan untuk mengenali kondisi umum pengujian yang akan dilakukan. Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perencanaan pengujian. Dari sejumlah \textit{requirement} (kebutuhan) yang akan diuji, akan dibuatkan pengelompokannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji.

\textit{Selenium} adalah sebuah aplikasi pengujian web yang digunakan secara otomatis (\textit{Automated Testing}) agar setiap pengujian dapat dilakukan dalam satu kali klik yang memfokuskan pada kebutuhan fungsional dari \textit{software} atau juga sering disebut \textit{Functional Test}. \textit{Functional test} adalah sebuah proses \textit{testing} dimana seorang \textit{software tester} berperilaku sebagai \textit{end-user} dan memeriksa apakah fungsi dari sistemnya dapat berjalan dengan baik.

\subsubsection{Identifikasi Perencanaan Pengujian}
\begin{table}[htbp]
\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kelas Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Butir Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Tingkat Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jenis Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jadwal\\
\hline
\multirow{3}{*}{Validasi \textit{Login}} & Validasi \textit{Login} Admin & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
\multirow{10}{*}{Antarmuka Admin} & Tampil \textit{Dashboard} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Kantor & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Vertex} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Graph} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{User} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
\multirow{3}{*}{Antarmuka User} & Tampil UI Pencarian Rute & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
\multirow{2}{*}{\textit{Logout}} & \textit{Logout} Admin & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Hasil Pengujian}
Didapatkan hasil pengujian menggunakan Selenium IDE yang merupakan \textit{Automated Testing} pada sistem Penentuan Rute Terpendek berbasis web. Sehingga hasil dapat dilihat pada gambar\ref{hasilselenium}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=15cm,height=11cm]
  {figures/SUCCESS.png}}
  \caption{Hasil Pengujian Sistem Menggunakan \textit{Selenium IDE}}
  \label{hasilselenium}
  \end{figure}

Pada gambar di atas terdapat menu \textit{Command, Target}, dan \textit{Value} yang artinya adalah :
\begin{enumerate}
\item \textit{Command} : \textit{Command} merupakan perintah yang digunakan \textit{user} dalam mengakses web seperti \textit{type} untuk mengisi sebuah \textit{form, click} untuk menekan \textit{button}, dll.
\item Target : Target merupakan tujuan yang telah dilakukan pada \textit{command} seperti \textit{button, link} dalam bentuk CSS maupun Xpath.
\item \textit{Value} : \textit{Value} merupakan nilai dari perintah yang telah dijalankan pada target, seperti isian dari \textit{form} atau sebagainya.
\end{enumerate}

Dari 181 \textit{Command} dan setelah dilakukan pengujian hasilnya adalah 0 \textit{Failures} yang artinya jumlah \textit{error} yaitu 0, jadi dari 181 \textit{Command} menghasilkan 181 \textit{Command} dengan status OK atau sukses yang artinya pengujian di atas menghasilkan 100\% tingkat keberhasilan pengujian sistem Penentuan Rute Terpendek menggunakan \textit{Selenium IDE}. Adapun dari hasil pada gambar\ref{hasilselenium} dituangkan ke dalam tabel di bawah ini.

\begin{enumerate}
\item Pengujian Validasi \textit{Login}\\
\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Validasi \textit{Login}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji Login Admin & Klik Tombol Login & Masukkan
Username : admin Password : *****
 & Tampil \textit{Dashboard} Admin & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\item Pengujian Antarmuka Admin\\
\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka Admin}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji Dashboard & \textit{View} & Data Kantor, \textit{Vertex, Graph} & Tampil Peta Beserta Data Kantor, \textit{Vertex, Graph} & OK & Diterima\\
\hline
2 & Menguji UI Kantor & \textit{Insert, Update, View, Delete} & Data Kantor & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Kantor & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
3 & Menguji UI \textit{Vertex} & \textit{Insert, Update, View, Delete} & Data \textit{Vertex} & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel \textit{Vertex} & OK & Diterima\\
\hline
4 & Menguji UI \textit{Graph} & \textit{Insert, Update, View, Delete} & Data \textit{Graph} & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel \textit{Graph} & OK & Diterima\\
\hline
5 & Menguji UI \textit{User} & \textit{Insert, Update, View, Delete} & Data \textit{User} & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel \textit{User} & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\item Pengujian Antarmuka User\\
\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka User}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji UI Pencarian Rute & \textit{View, Search} & Data Rute & Tampil Peta Beserta Data Kantor, \textit{Vertex, Graph} dan Rute Terpendek & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\item Pengujian \textit{Logout}\\
\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian \textit{Logout}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji \textit{Logout} Admin & Pilih Tombol Logout & - & Tampil Form \textit{Login} & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\end{enumerate}